\documentclass{opaper}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }

\newcommand{\xnn}{\set{x_n}_{n=0}^\infty}
\newcommand{\aij}[2]{a_{{#1}\;\!{#2}}}
\newcommand{\bij}[2]{b_{{#1}\;\!{#2}}}
\newcommand{\cij}[2]{c_{{#1}\;\!{#2}}}

\begin{document}\s
6.
\\Численные методы линейной алгебры.
\\Компактная схема Гаусса.


\bigskip
{\m ОПРЕДЕЛЕНИЯ}
\bigskip 

\olist {
  {Постановка задачи: решение системы линейных уравнений}
  /{\fl {
    x,b\in\R^n,
    \nl A\in\R^{n\x n}\ (\dim(A)=n\x n),
    \nl \det(A)\neq 0.
    \mnl\tpp{Дано: } Ax=b
    \nl\tpp{Найти: }x
  }},
  %
  {Типы методов решения системы линейных уравнений}
  /{\\1) Точные: за конечное число шагов находится точное решение системы.
  \\2) Приближённые: итерационные методы, основанные на процедурах построения
  последовательностей вида $\set{x^{(i)}}_{i=0}^\infty$ таких, что
  $\lim\limits_{i\then\infty} x^{(i)}=\overline{x}$. С их помощью за конечное 
  число шагов достигается лишь некоторое приближение к точному решению. \medskip},
  %
  {Постановка задачи: факторизация матрицы}
  /{\vphantom{0}\\[-0.8cm] \fl {
    \tpp{Дано: матрица }A.
    \nl\tpp{Найти: представление матрицы $A$ в виде $A=BC$, где $B$ - левая треугольная,}
    \nl\tpp{$C$ - правая треугольная, по главной диагонали которой стоят единицы.}
  }}
}

\bigskip
{\m ТЕОРЕМООБРАЗНОЕ}
\bigskip 

\olistm {
  {Метод исключения Гаусса}
  /{\vphantom{0}\\[-1.6cm]
  \fl {
    Ax=b;\ \tpp{обозначим}\ A=(a_{ij}),\ x=(x_i),\ \tpp{где}\ i,j\in\overline{1,n}
  }
  \\Метод заключается в том, что при помощи элементарных преобразований исходная система
  преобразуется в равносильную ей систему с верхнетреугольной матрицей вида: \\\fl {
    \mx {
        1     & c_{12} & c_{13} & \dots & c_{1n}
      \\0     & 1      & c_{23} & \dots & c_{2n}
      \\0     & 0      & 1      & \dots & c_{3n}
      \\\dots & \dots  & \dots  & \dots & \dots
      \\0     & 0      & 0      & \dots & 1
    }
    \cdot \mx { x_1 \\ x_2 \\ x_3 \\ \dots \\ x_n }
    = \mx { c_{1\;n+1} \\ c_{2\;n+1} \\ c_{3\;n+1} \\ \dots \\ c_{n\;n+1} }
  }
  \\т.е. проблема заключается в нахождении коэффициентов $c_{ij}$.},
  %
  {Метод исключения Гаусса для факторизованной матрицы}
  /{Пусть матрица $A$ факторизована ($A=BC$, $B=(b_{ij})$, $C=(c_{ij})$).
  \mnext $\det(A)\neq 0 \quad\Longrightarrow\quad b_{ii}\neq 0\ (i=1,2,...,n)\quad\Longrightarrow\quad$
  из $By=b$ можем получить следующие соотношения [прямой ход]: \fl {\sys {
    y_1 = \frac{\aij{1}{n+1}}{\bij{1}{1}}
    \\y_2 = \frac{\aij{2}{n+1} - \bij{2}{1}\cdot y_1}{\bij{2}{2}}
    \\y_3 = \frac{\aij{3}{n+1} - \bij{3}{1}\cdot y_1 - \bij{3}{2}\cdot y_2}{\bij{3}{3}}
    \\\dots
    \\y_n = \frac{\aij{n}{n+1} - \bij{n}{1}\cdot y_1 - \bij{n}{2}\cdot y_2 - ...
      - \bij{n}{n-1}\cdot y_{n-1}}{\bij{n}{n}}
  }}
  \\3. [Обратный ход] А далее, выразить $x_i$: \fl {
    \sys {
      x_n = y_n
      \\x_{n-1} = y_{n-1} - \cij{n-1}{n}\cdot x_n
      \\\dots
      \\x_3 = y_3 - \cij{3}{n} \cdot x_n - \cij{3}{n-1}\cdot x_{n-1} - ... - \cij{3}{4} \cdot x_4
      \\x_2 = y_2 - \cij{2}{n} \cdot x_n - \cij{2}{n-1}\cdot x_{n-1} - ... - \cij{2}{3} \cdot x_3
      \\x_1 = y_1 - \cij{1}{n} \cdot x_n - \cij{1}{n-1}\cdot x_{n-1} - ... - \cij{1}{2} \cdot x_2
    }
  }},
  %
  {Компактная схема Гаусса}
  /{Компактная схема Гаусса - это вариант реализации метода исключения Гаусса с факторизацией, в котором
  мы в процессе факторизации исходной матрицы (вычисления $b_{ij}$ и $c_{ij}$) при помощи формул для
  $y_i$ можем получить решение исходной системы ($x_i$).
  \mnext Компоненты вектора $y$ при этом формируют правую часть системы с верхнетреугольной матрицей.
  \pagebreak\\ Общая схема вычислений: в рамках шага $n$ сначала вычисляем столбец $n$ (матрицы $B$),
  затем строку $n$ (матрицы $C$) - начиная с $n$-ного элемента. На последнем шаге нужно достроить
  расширенную матрицу $\overline A$, добавив справа столбец $b$ и расширенную матрицу $\overline C$,
  вычислив $\cij{i}{n+1}$ по полученным на предыдущих шагах формулам для каждого $i$ и аналогично
  добавив этот стоблец справа к $C$.
  \mnext Прим. от автора: в пособии "В. Г. Пименов: Численные методы. Часть 1" предлагается
  в ходе факторизации строить матрицу $\overline {A^*}$, которая состоит из ненулевых
  элементов $B$ и $\overline C$ (убираем нули и "совмещаем" получившиеся треугольники плюс столбец
  справа). То есть формулы те же, но рассматриваем мы процесс как построение единой матрицы.
  Насколько это удобнее - не знаю.
  \mnext В итоге, $\cij{i}{n+1} = y_i$.},
  %
  {Выбор главного элемента в компактной схеме Гаусса}
  /{Если элементы $b_{ii}$ отличны от нуля, но близки по абсолютной величине, то при делении на них
  (необходимом в компактной схеме Гаусса) может возникнуть большая погрешность. Чтобы её избежать,
  применяют модификации компактной схемы Гаусса: с выбором главного элемента по столбцу, строке или
  всей матрице. TBA},
  %
  {Вычисление обратной матрицы при помощи компактной схемы Гаусса}
  /{Пусть $A^{-1}=(x^i)$ ($x^i$ - столбцы матрицы $A^{-1}$) и $E=(e^i)$.
  \\Тогда из уравнения $AA^{-1}=E$ получаем $n$ систем линейных уравнений вида $Ax^i=e^i$.
  Т.е. мы будем решать $n$ матричных уравнений вида $Ax=b$ с одинаковой левой, но разной правой частью,
  что делается быстро ввиду специфики компактной схемы Гаусса (подробнее см. ниже, хотя и так, думаю,
  понятно)},
  %
  {Вычисление определителя матрицы при помощи компактной схемы Гаусса}
  /{$\det(A) = \det(BC) = \det(B)\det(C) = \det(B) = \prod\limits_{i=1}^{n} b_{ii}$
  \mnext Т.к. определитель произведения матриц равен произведению определителей этих матриц, и матрицы
  $B$ и $C$ треугольные.}
}

\bigskip
{\m ПОТЕНЦИАЛЬНО ПОЛЕЗНО}
\bigskip 

\olistm {
  {Эффективность компактной схемы Гаусса при решении задач с одной $A$ и разными правыми частями}
  /{Компактной схемой Гаусса можно эффективно решать несколько систем с одной и той же основной
  матрицей $A$ и разными правыми частями. В этом случае в расширенную матрицу $\overline A$ дописываются
  новые столбцы правых частей, а матрица $B$ остаётся неизменной. А это означает, что число операций
  в рамках решения задачи возрастёт не сильно.}
}

\end{document}